### 范德蒙德卷积 

##### 1 emphasis

* 范德蒙德卷积
* 合并组合数



##### 2 key points

###### 范德蒙德卷积公式

$\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{m}{k-i}=\binom{n+m}{k}$

观察公式的形式，将上面的两项相加，同时将下面的两项相加

> 证明：
>
>  利用二项式定理证明：
>
> $\sum_{k=0}{m+m}\binom{n+m}{k}x^k=(x+1)^{n+m}$
>
> ​										$=(x+1)^m(x+1)^n$
>
> ​										$=\sum_{r=0}^n\binom{n}{r}x^r \cdot \sum_{s=0}^m\binom{m}{s}x^s $
>
> 根据分配律，每一项$a_rx^r$都要与每一项$b_sx^s$相乘 ，那么式子变成：
>
> ​										$=\sum_{r=0}^n\sum_{s=0}^m\binom{n}{r}\binom{m}{s}x^r \cdot x^s$
>
> ​										$=\sum_{r=0}^n\sum_{s=0}^m\binom{n}{r}\binom{m}{s}x^{r+s}$
>
> 令$k=r+s$，则式子变成：
>
> ​										$=\sum_{r=0}^n\sum_{k-r=0}^m\binom{n}{r}\binom{m}{k-r}x^k$
>
> 式子化简，得：
>
> ​										$=\sum_{k=0}^{n+m}\sum_{r=0}^k\binom{n}{r}\binom{m}{k-r}x^k$



###### 推论一

$\sum_{i=-r}^s\binom{n}{r+i}\binom{m}{s-i}=\binom{n+m}{r+s}$



###### 推论二

$\sum_{i=1}^n\binom{n}{i}\binom{n}{i-1}=\binom{2n}{n-1}$





###### 推论三

$\sum_{i=0}^n (\binom{n}{i})^2  = \binom{2n}{n}$

> 证明：
>
> $\sum_{i=0}^n \binom{n}{i}^2 = \sum_{i=0}^m \binom{n}{i} \binom{n}{n-i} = \binom{2n}{n}$



######  推论四

$\sum_{i=0}^m \binom{n}{i} \binom{m}{i} = \binom{n+m}{m}$

> 证明：
>
> $\sum_{i=0}^m \binom{n}{i} \binom{m}{i} = \sum_{i=0}^m \binom{n}{i} \binom{m}{m-i}=\binom{n+m}{m}$



##### 3 thought



##### 4 code



##### 5 summary

###### 5.1 关于二重求和化简的证明

> 为什么 $\sum_{r=0}^n\sum_{s=0}^m\binom{n}{r}\binom{m}{s}x^{r+s}= \sum_{k=0}^{n+m}\sum_{r=0}^k\binom{n}{r}\binom{m}{k-r}x^k$ ?
>
> 令 $k=r+s$
>
> 
>
> $r$和$s$的分布 【将这个矩阵斜着看，从右下往左上的方向看，会发现是一个三角形】
>
> **（k=0出现1次，k=1出现2次，k=2出现3次 ... k=m+n出现m+n+1次）**
>
> ```sh
> r\s 0 1 2 ... m
> 0   0 1 2 ... m
> 1   1 2 3 ... m + 1
> 2   2 3 4 ... m + 2
> .   ...
> .   ...
> .   ...
> n   n n+1 n+2 ... m+n
> ```
>
> 
>
> $k$和$r$的分布【$r/s$组成的三角形恰好与上面斜着看完全相同】
>
> ```sh
> k                     (r,s)
> k = 0                 (0,0)             k=0 出现1次
> k = 1              (0,1) (1,0)          k=1 出现2次
> k = 2            (0,2) (1,1) (2,0)      k=2 出现3次
> k = 3         (0,3) (1,2) (2,1) (3,0)   k=3 出现4次
> ...                    ...
> k = m + n 
> ```
>
> 
>
> 结论：
>
> 所以两者完全等价；当二重求和枚举两个自变量$r,s$时，如果两个自变量的和固定$r+s=k$，可以将二重求和改成一重嵌套求和
>
> 考虑枚举$k和r$







